%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=2cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{\large Suites --- Corrigé}
\date{21/03/2017}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no7 --- A}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Termes d'une suite --- 3 points]
\begin{em}
  Pour chacune des suites $u$ suivantes :
  \begin{enumerate*}[(a)]
  \item calculer $u_2$ ;
  \item calculer le troisième terme.
  \end{enumerate*}
  Si nécessaire, les résultats pourront être arrondis au centième.
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \em{La suite $u$ de premier terme $u_0=3$ et telle que, pour tout $n\in\mathbb{N}$, on a $u_{n+1}=2u_n-1$.}
\begin{enumerate}
\item $u_0=3$, donc $u_1=2u_0-1=2\times3-1=5$ et $u_2=2u_1-1=2\times5-1=9$.
\item Le premier terme est $u_0$, donc le deuxième est $u_1$, et le troisième est $u_2=9$.
\end{enumerate}
    \item \em{La suite $u$ définie pour $n\geq1$ par $u_n=\frac{1}{2n}$.}
\begin{enumerate}
\item $u_2=\frac{1}{2\times2}=\frac{1}{4}$.
\item Le premier terme est $u_1$, donc le deuxième est $u_2$, et le troisième est $u_3=\frac{1}{2\times3}=\frac{1}{6}$.
\end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Variations --- 3 points]
\emph{Donner, en justifiant, les variations des suites suivantes.}
\begin{enumerate}
\item \emph{$u$ est la suite arithmétique de premier terme $u_3=7$ et de raison $0$.} C'est une suite arithmétique de raison 0 : elle est donc constante.
\item \begin{em}
$v$ est la suite définie par :
\[\left\{\begin{array}{r@{=}ll}
v_1 & 7 \\
v_{n+1} & \frac{2}{3}v_n & \text{ pour $n\in\mathbb{N}^*$} 
\end{array}\right.\]
\end{em}
C'est une suite géométrique de premier terme strictement positif et de raison $\frac{2}{3}$, qui est compris strictement entre 0 et 1 : elle est décroissante.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Restitution organisée des connaissances --- 3 points]
\begin{em}
Démontrer que :
\[1+2+\cdots+n=\frac{n\left( n+1 \right)}{2}\]
\end{em}
Voir le cours.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Suite géométrique --- 6 points]
\begin{em}
  Une usine d'assemblage de voitures est rachetée en 2017 par un fond d'investissement qui exige que sa production augmente de 3~\% par an. La première année, l'usine fabrique \numprint{10000} voitures.

  On appelle $v$ la suite, définie sur $\mathbb{N}^*$ par : $v_n$ est le nombre (en milliers) de voitures fabriquées la $n$\up{e} année après le rachat (donc $v_1$ est le nombre de voitures fabriquées la première année ; $v_2$ la deuxième année ; etc.).

  On admet que $v$ est une suite géométrique de premier terme $v_1=10$.
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Justifier que la raison de la suite $v$ est 1,03.}
Soit un nombre $n$ entier positif. Alors $v_{n+1}$ est égal au nombre de voitures produites l'année précédente (soit $v_n$), plus 3~\%. Donc :
\begin{align*}
v_{n+1} &= v_n + \frac{3}{100}v_n \\
&= v_n \left(1+\frac{3}{100}\right) \\
&= v_n\times 1,03
\end{align*}
Donc chaque terme est égal au précédent multiplié par 1,03 : la raison est 1,03.
    \item \emph{Calculer le nombre de voitures (arrondi à l'unité) produites par l'usine la dixième année.}
On a : $v_{10}=v_1\times1,03^{10-1}=10\times1,03^9=13,048$. Donc la dixième année, \numprint{13048} voitures seront produites.
    \item \emph{Calculer le nombre de voitures (arrondi à l'unité) produites par l'usine sur l'ensemble des dix premières années.}
Il s'agit de calculer la somme des dix premières valeurs de la suite $v$, c'est-à-dire : $v_1\times\frac{1-1,03^{10}}{1-1,03}=114,639$. Donc sur l'ensemble des dix premières années, \numprint{114639} voitures seront assemblées dans l'usine.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Suite arithmétique --- 5 points]
\begin{em}
  Une association de défense de la nature remarque qu'une usine de voitures pollue les marécages alentours. Ces marécages hébergent une espèce menacée de grenouilles, et, vu l'augmentation de la production de l'usine, l'association estime que la population de ces grenouilles diminue de 750 individus chaque année.

  La population de grenouilles est estimée par l'association à \numprint{35000} individus en 2017.

  On appelle $u$ la suite définie sur $\mathbb{N}$ par : « $u_n$ est la population de grenouilles à l'année $2017+n$ » (ainsi, $u_0$ est la population en 2017, $u_1$ en 2018, et ainsi de suite).
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Justifier que $u$ est une suite arithmétique dont on précisera le premier terme et la raison.}
Chaque année, le nombre de grenouille diminue du même nombre 750. Donc chaque terme de la suite est égal au précédent auquel on retranche 750 : c'est la définition d'une suite arithmétique de premier terme \numprint{35000} et de raison -$750$.
    \item \emph{Calculer $u_{10}$ ; interpréter ce résultat en terme de grenouilles.}
On a : $u_{10}=u_0+10\times\left(-750\right)=35000-10\times750=27500$. En 2027, il n'y aura plus que \numprint{27500} grenouilles.
    \item \emph{Si rien ne change, en quelle année la population de grenouilles aura-t-elle totalement disparue ?}
On cherche le dernier $n$ tel que $u_n$ soit positif. Donc :
\begin{align*}
u_n &\geq0 \\
u_0-750n&\geq0\\
35000-750n&\geq0\\
35000&\geq750n\\
\frac{35000}{750}&\geq n\\
46,7&\geq n \text{ arrondi au dixième}
\end{align*}
Donc le dernier $n$ tel que $u_n$ soit positif est 46. Cela signifie que 2063 (2017+46) sera la dernière année où il restera des grenouilles : elles auront disparu en 2064.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
